三十秒科學–頭髮幹細胞的三個階段

頭髮一直也是不少人所關注的議題，而頭髮的生長，實情跟幹細胞(Stem cell)息息相關。

（圖2）頭髮的生長，是由位於髮囊底部名為hair-follicle stem cells (HFSCs)的幹細胞產生出來。

這些幹細胞會不斷地進行三個階段的循環，分別為anagen、catagen以及telogen。

（圖3）當anagen發生的時候，HFSCs幹細胞就會開始進行自我複製，經一系列的程序後便會導致毛髮生長;這階段可持續進行數年。

而當到達catagen的時候，毛髮便會停止生長，但依舊維持原位。

之後便會進入telogan階段， HFSCs幹細胞進入「冬眠」狀態，不作任何複製舉動，而毛髮亦會因而自然地脫落。

落入telogan階段後，幹細胞便會再度進入anagen階段，重新開始產生毛髮。

健康人士的HFSCs幹細胞，高達80-90%處於anagen，10-20%處於catagan，只有1-5%處於telogan階段。

由此可以推想出，脫髮或者禿頭的原因就是大多數的HFSCs處於catagan或telogan階段，並不再重返anagen階段。

下集將會講解為何壓力過大會導致脫髮，箇中的原理涉及荷爾蒙的改變，及幹細胞三階段的失衡。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

除非Facebook及IG重開侵侵的account，否則我的IG將不會再作更新，只會寄居本土LIHKG及Penana。

Ref1:

樓主你係咁早起身定未瞓

咁妳呢

佢係外國

早

食屎啦，講D唔講D

嚟喇

會唔會講埋雄禿 / 食藥 / 搽藥 背後啲原理
雖然一早研究好哂

Pish

lm想知

深入淺出–脫髮與免疫系統的關係

好耐之前有提過吓同免疫系統有關

Push 甩頭髮甩到驚...